---
title: "Aula Cálculo - Oceanologia - Laura"
author: Vítor e Laura
format: html
---

# Fórmulas

$$\sinh(x) = \dfrac{e^{x} - e^{-x}}{2}$$

$$\cosh(x) = \dfrac{e^{x} + e^{-x}}{2}$$

$$\tanh(x) = \dfrac{e^{x} - e^{-x}}{e^{x} + e^{-x}}$$

$$\coth(x) = \dfrac{e^{x} + e^{-x}}{e^{x} - e^{-x}} \quad = \quad \dfrac{1}{\tanh(x)}$$   

$$sech(x) = \dfrac{2}{e^{x} + e^{-x}} \quad = \quad \dfrac{1}{\cosh(x)}$$   

$$csch(x) = \dfrac{2}{e^{x} - e^{-x}} \quad = \quad \dfrac{1}{\sinh(x)}$$   

# Função par

$$ f(x) = f(-x) $$


# Função ímpar

$$ f(-x) = -f(x) $$


## Provar que a seno, tangente, cotangente e cossecante hipérbolicos são funções ímpares

### Provando que o seno hiperbólico é função ímpar

#### Senoh (-x)

$$\sinh(x) = \dfrac{e^{x} - e^{-x}}{2}$$

$$\sinh(-x) = \dfrac{e^{-x} - e^{x}}{2} $$

#### -Senoh (x)

$$\sinh(x) = \dfrac{e^{x} - e^{-x}}{2}$$

$$-\sinh(x) = - \dfrac{e^{x} - e^{-x}}{2}$$

$$-\sinh(x) = \dfrac{-e^{x} + e^{-x}}{2}$$

### Senoh (x) é igual a -Senoh (x)?

$$\sinh(-x) \quad =  \quad -\sinh(x) $$

$$ \dfrac{e^{-x} - e^{x}}{2} \quad = \quad \dfrac{-e^{x} + e^{-x}}{2} $$

## Provar que a cosseno e a secante hiperbólicos são funções pares